\documentclass[leqno,10pt]{beamer}%
\usepackage{defs2}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{mathabx}
\usepackage {mathbbol}
%\usepackage{bbding}
\usepackage{manfnt}
%\usepackage{fourier}
\usepackage{apacite}
%\usepackage{biblatex}
%\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usepackage{mathbbol}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{xcolor}


\newtheorem{thm}{Theorem}
\newtheorem{cor}[equation]{Corollary}
\newtheorem{lem}[equation]{Lemma}
\newtheorem{prp}[equation]{Proposition}
\newtheorem{clm}[equation]{Claim}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{crt}[equation]{Criterion}
\newtheorem{dfn}[equation]{Definition}
\newtheorem{rem}[equation]{Remark}
\newtheorem{exe}[equation]{Example}

\newcommand{\mathd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\mathe}{\mathrm{e}}
\newcommand{\tmmathbf}[1]{\ensuremath{\boldsymbol{#1}}}
\newcommand{\tmop}[1]{\ensuremath{\operatorname{#1}}}
\newcommand{\EXP}{\ensuremath{\mathbb{E}}}
\newcommand{\IND}{\mathbb{I}}
\newcommand{\KT}{\textsc{kt}}
\newcommand{\Np}{\ensuremath{\mathbb{N}_+}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\probaB}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\equivaut}{\ensuremath{\Leftrightarrow}}
\newcommand{\M}{\ensuremath{\mathfrak M}}
\newcommand{\longrightarrowlim}{\ensuremath{\mathop{\longrightarrow}\limits}}
\newcommand{\var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\esp}{\mathbb{E}}
\newcommand{\pt}{\, .}
\newcommand{\ent}{\operatorname{Ent}}
\newcommand{\dis}{\stackrel{d}{=}}
\newcommand{\proba}{\mathbb{P}}

\newcommand*{\TakeFourierOrnament}[1]{{%
\fontencoding{U}\fontfamily{futs}\selectfont\char#1}}
\newcommand*{\danger}{\TakeFourierOrnament{66}}

%\newcommand{\blue}{\textcolor{blue}}

\usetheme{default}
\useoutertheme{infolines}
\setbeamercovered{transparent}
\setbeamerfont{block title}{size=\normalsize}
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
\setbeamertemplate{footline}{
  % \hspace*{.5cm}\tiny{%\insertauthor
  %   \hspace*{50pt}
  %   \hfill\insertframenumber/\inserttotalframenumber
  %   \hspace*{.5cm}}\vspace*{.1cm}
  } 


\begin{document}
\title{\textbf{Econométrie de l'assurance de non-vie}}

\subtitle{{\large Chapitre 3.1 : Tarification a posteriori - Théorie de la crédibilité} \\ Crédibilité bayésienne}

\author{Maud Thomas}
\institute{ISUP - Sorbonne Université}
\date{}
\maketitle

\begin{frame}{Prime de crédibilité bayésienne}
\begin{itemize}
	\item $X_{i,j}$ = montant de ses sinistres pour l'année $j$
	\item $g_t$ = densité d'une loi de probabilité de paramètre $t$
\end{itemize}
\begin{block}{Modèle de crédibilité bayésienne}
% On dit qu'un modèle est un modèle de crédibilité bayésienne si les conditions suivantes sont vérifiées 
\begin{enumerate}
   \item $\theta_i \sim \mathcal T$ où $\mathcal T$ est la loi a priori, c'est une loi sur le paramètre de la loi $g$ ;
   \item Conditionnellement à $\theta_i = t$, $(X_{i,j})_j$ sont i.i.d. de loi commune $g_t$.
   \end{enumerate}
\end{block}

\vspace{1em}
%\begin{itemize}
	\alert{\LARGE {\danger}} En pratique, $\theta_i$ n'est pas observé
%\end{itemize}
\vspace{1em}
\begin{block}{Prime crédibilité bayésienne}
Pour un assuré donné $i$, on définit sa prime de crédibilité $\pi_{cred,i}$ pour l’année $n+1$ par
\[
\pi_{cred,i}=\esp[X_{i,n+1} \mid X_{i,1},\ldots, X_{i,n}]. 
\]
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Prime bayésienne et loi a posteriori}
\vspace{-3.5cm}
\begin{itemize}
	\item $f_{\theta_i}$ = densité de la loi a priori 
	\item $f_{\theta_i \mid X_{i,1}\ldots,X_{i,n} }$ = densité de la loi a posteriori
\end{itemize}
% \begin{block}{}
%    \begin{equation*}
%         \pi_{cred,i}  =  \int_{t} \esp\left[ X_{i,n+1} \mid \theta_i = t \right] f_{\theta_i \mid X_{i,1}\ldots,X_{i,n} }(t) \mathd t \pt
%    \end{equation*}
%    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Calcul de la loi a posteriori}

\end{frame}

\begin{frame}{Calcul de la prime bayésienne}
\begin{block}{}
Si les hypothèses du modèle bayésien sont vérifiées, 
\[
  \pi_{cred,i}  =  \int_{t} \esp\left[ X_{i,n+1} \mid \theta_i = t \right] f_{\theta_i \mid X_{i,1}\ldots,X_{i,n} }(t) \mathd t
\]
et 
\begin{equation*}
f_{ \theta_i \mid X_{i,1} =x_1,\ldots, X_{i,n}=x_{n}}(t)  = \frac{g_t(x_1)\cdots g_t(x_{n})f_{\theta_i}(t)}{\int_s g_s(x_1)\cdots g_s(x_{n})f_{\theta_i}(s)\mathd s} \pt
\end{equation*}
\end{block}
\vspace{1em}

%{\footnotesize
\begin{itemize}
\item Le dénominateur = constante de normalisation pour assurer que $g_t(x_1)\cdots g_t(x_{n_i})f_{\theta_i}(t)$ est bien une densité de probabilité. \\
\quad $\hookrightarrow$ En pratique, calculer du numérateur et essayer de reconnaître une loi usuelle pour éviter de calculer l'intégrale. 
\end{itemize}%}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemple : mélange Poisson-gamma}{Calculs}
\vspace{-4cm}
\begin{itemize}
	\item Montants des sinistres fixés égaux à 1\\
	\quad $\hookrightarrow$ $X_{i,j}$ = nombre de sinistres de l'assuré $i$ au cours de l'année $j$
	\item $\theta_i \sim \Gamma(k,\lambda)$
	\item Conditionnellement à $\theta_i$, $X_{i,j}$ i.i.d. $\sim \mathcal{P}(\theta_i)$.
\end{itemize}


% Supposons que  On rappelle que la densité de la loi $\Gamma(k,\lambda)$ est donnée par 
% \begin{equation*}
% f_{\theta_i}(t) = \frac{\lambda^k}{\Gamma(k)}t^{k-1}\mathe^{-\lambda t} \mathbb{1}_{t \geq 0}
% \end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemple : mélange Poisson-gamma}{Calculs suite}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemple : mélange Poisson-gamma}{Estimation}
\begin{eqnarray*}
\pi_{cred,i} &=& \frac{k+S_{i,n}}{\lambda+n}
\end{eqnarray*}
\begin{itemize}
	\item En pratique, $\lambda$ et $k$ sont inconnus
	\item $\widehat{m}$ = moyenne empirique du nombre de sinsitres de la population globale
	\item $\widehat{\sigma}^2$ = variance empirique du nombre de sinistres de la population globale. 
\begin{equation*}
\begin{cases}
\widehat{m}  = \frac{k}{\lambda}& \\
\widehat{\sigma}^2 = \frac{k}{\lambda} + \frac{k}{\lambda^2}&
\end{cases}
\quad \text{ et donc } \quad
\begin{cases}
\widehat{k}  = \frac{\widehat{m}^2}{\widehat{\sigma}^2-\widehat{m} }& \\
\widehat{\lambda}  = \frac{\widehat{m} }{\widehat{\sigma}^2-\widehat{m} }&
\end{cases}
\end{equation*}
\item Estimation de la prime de crédibilité
\begin{eqnarray*}
\widehat{\pi}_{cred,i} &=& \frac{\widehat{k}+S_{i,n}}{\widehat{\lambda}+n}
\end{eqnarray*}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemple : mélange Poisson-gamma}{Interprétation}
\begin{equation*}
\widehat{\pi}_{cred,i}= \left(\frac{n_i}{n_i +\widehat{\lambda}}\right) \frac{S_{i,n_i}}{n_i} + \left( 1- \frac{n_i}{n_i+ \widehat{\lambda}}\right) \widehat{m}  
\end{equation*}
Deux comportements limites : 
\begin{enumerate}
   \item Si on a beaucoup d'informations sur l'assuré $i$, c'est-à-dire que $n_i$ est grand, alors 
   \[
     \widehat{\pi}_{cred,i}\approx \frac{S_{i,n_i}}{n_i} \approx \pi_{ind,i}
   \]
   car $n_i/(n_i+\widehat{\lambda}) \rightarrow 1$. \\
   % \quad $\hookrightarrow$ $\widehat{\pi}_{cred,i}$ devient de proche de la prime individuelle $\pi_{ind,i}$, qui est la prime fondée sur l'historique de $i$. 
   \item Si on a peu d'information sur $i$, c'est à dire que $n_i$ est petit, alors 
   \[
   \widehat{\pi}_{cred,i}\approx \widehat{m}  \approx \pi_{col}
   \]
   car $n_i/(n_i+\widehat{\lambda}) \rightarrow 0$. 
   % \quad $\hookrightarrow$
   % $\widehat{\pi}_{cred,i}$ devient proche de la prime collective $\pi_{col}$. 
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Minimisation du risque quadratique}
\begin{itemize}
	\item Prime de crédibilité bayésienne 
\begin{equation*}
   \pi_{cred,i} = \esp \left[X_{i,n+1} \mid X_{i,1},\ldots, X_{i,n} \right]
\end{equation*}
\item Espérance conditionnelle = projection orthogonale de $X_{i,n+1}$ sur l’espace engendré par les variables $X_{i,1},\ldots, X_{i,n}$
\item Minimise le risque quadratique 
\begin{equation*}
   \pi_{cred,i} = \arg \min_{\pi} \esp\left[\left(X_{i,n+1}  - \pi\right)^2 \right]
\end{equation*}
où l'argmin est pris sur toutes les fonctions $\pi$ $(X_1,\ldots,X_n)$-mesurables\\
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Fonction de perte générale}

\begin{block}{Généralisation}
Minimiser une autre fonction de perte
\[
\pi_{cred,i} = \arg \min_\pi \esp\left[\ell(\pi,X_{i,n_i+1}) \right]
\]
où $\ell$ est une certaine fonction de perte et où l'argmin est pris sur toutes les fonctions mesurables de $X_{i,1},\ldots, X_{i,n_i}$
\end{block}
\begin{itemize}
\item Exemples
\begin{itemize}
   \item Perte quadratique = $l(x,\pi) = (x-\pi)^2$ (cas précédent, le plus courant).
   \[
      \pi_{cred,i} =\esp\left[X_{i,n+1} \mid X_{i,1},\ldots,X_{i,n}\right]
   \]
   \item Perte $L^1$ = $l(x,\pi) = \vert x-\pi \vert$\\
   \vspace{0.1em}
   \quad $\hookrightarrow$ $\pi_{cred,i}$ est la médiane de la loi de $X_{i,n+1}$ conditionnellement aux $X_{i,j}$. 
   \item $l(x,\pi) = \rho_\tau(x-\pi)$ avec $\rho_\tau(u)=\left(\tau - \mathbb{1}_{u \geq 0} \right)$\\
    \vspace{0.1em}
   \quad $\hookrightarrow$ $\pi_{cred,i}$ est le quantile d'ordre $\tau$ de la loi de $X_{i,n+1}$ conditionnellement aux $X_{i,j}$
   \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Limites de la crédibilité bayésienne}

\begin{itemize}
	\item Problème fondamental = choix de la loi a priori\\
	\quad $\hookrightarrow$ choix est guidé par la possibilité de calculer la loi a posteriori \\ % plutôt par des questions de modélisation\\
	\quad $\hookrightarrow$  Exemple de la loi de Poisson : pas de formule explicite de $\pi_{cred,i}$ si la loi a priori n'est pas la loi gamma. On dit alors que la loi gamma est la {\blue conjuguée} de la loi de Poisson. \\~\\
	\item Autre problème = hypothèse i.i.d. des $X_{i,j}$\\
	\quad $\hookrightarrow$ $\theta_i$ peut dépendre du temps
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}